我在黑心企業打工的日子

大家好呀 第一次出post，希望大家岩睇
唔岩睇都唔好屌得太大力
如果有類似經歷或意見，不妨開心share

中學時做過暑假工，之後一路做part time 一路讀書
到宜家搵到份穩定正職，差唔多工作左8年
做過零售丶飲食丶航空丶文書工作，今次主要講飲食業
因為都已經離職左一段時間，記得啲乜就打乜

飲食業係我第二份工，當年放sem break 又想賺下錢
經朋友嘅介紹下，去左一間日式居酒屋度做part time
時薪唔高，得$25(當年未實施最低工資)，比我上一份part time仲要低，
但因為見朋友做得幾開心，所以都諗住試下
Interview當日係去其中一間分店
原本係見廚房，但個負責人話廚房full晒
負責人問: 樓面有冇興趣？
我話:都可以呀
之後interview都係介紹下自己，興趣同少少處境題
負責人: 咁ok呀，我幫你約時間上總公司office 做final interview

Final Interview前我都有上間居酒屋官網睇下資料
到左Final interview當日，
係一個講廣東話唔正嘅中年日本女人做interviewer
個女人叫我做自我介紹，
之後問:你對我地公司有咩認識？
咁岩我果陣又岩岩去完日本旅行，
我就答佢:之前去日本旅行時周圍都見到呢間居酒屋，覺得好犀利..........乜乜柒柒咁
又講下自己好鐘意日本文化，有學過日文，
個日本女人聽完點晒頭，臨走前，佢約我上Training

我interview 完就即刻打比朋友同佢講interview 得左
點知，做左一排先知原來呢間公司係一個大伏.....

打住咁多先 等陣得閒再打關於當日上Training嘅事
btw 勿相認

咁等有人得閒先再睇

屌 咁大篇都無重點

到左上Training 當日，都有成20幾人
大家介紹完自己之後，
就叫大家起身郁下，話做下體操
做完體操之後就開始瘋狂式洗腦
講下個日本社長有幾勁，有咩品牌都係佢旗下
喺日本嘅生意除左飲食業之外，仲有安老院果啲
睇左幾段影片係介紹社長同佢啲品牌嘅廣告
仲有啲應該係佢地公司自己拍嘅片，係講佢地公司嘅安老院同便當外賣服務
有啲片係講下社長嘅生平，成立居酒居嘅原因
仲話社長有寫書，如果想睇可以問佢地借，不過係日文
睇完片仲要我地背下佢地公司嘅口號，理念，大家一齊練下落到舖會講嘅日文
HR叫我地背熟啲，話落到舖都要識，會問
臨走前，HR叫我地填邊啲日子係available 返工，話填完會send比分店編更，當時因爲放緊假好得閒，填左星期一至星期日 whole day
上左10個鐘嘅洗腦式training之後，終於可以收工返屋企

黑心既地方係邊

睇黎大家都好心急，咁我就打得精簡啲

落到舖，同大家介紹下自己，店長話已經編左一星期嘅更表，叫我睇下
我一睇，真係diu左聲，佢編我星期一至五同星期日返12點，收12點半，中間3點至6點落場(落場part time 冇錢收)，真係好癲好chur，完全係full time嘅更，不過full time每兩星期有得放3日，我一星期得一日假，算啦當賺多啲錢
返呢間居酒屋，如果更表寫你返1200,你就要1120前換好衫等briefing
但唔可以拍卡住，因為部卡機係每半個鐘計，如果1130前拍卡，就會當你返11點半而唔係1200，咁公司有機會出多左錢比你又或是令到mark鐘果個人好麻煩，所以返12點就要11點半後先可以拍卡，即係要briefing完後先可以拍卡，但早返果40分鐘又唔會出錢比你。
briefing 時舖頭會落半閘，全公司只開一兩盞燈，試過好多次briefing期間啲人會伸個頭入黎問:係咪開門啦？又或者直接自己行入黎坐低等嗌嘢食，喺呢個情況下，店長就會話，唔briefing住，serve客先
我心諗，下 出面寫左12點先開門，我又係返12點，仲有成半個鐘喎，不過既然店長咁講，大家都拿拿聲拍卡，開閘開燈開音樂，準備serve客
計返條數，每日蝕40分鐘，每月返25日，每月就蝕左400幾蚊
之後我試過遲左返miss左briefing 但又冇遲到，店長就話briefing 係可以令你對公司有更多認識，可以知道今日要做幾錢target,其他人都早返briefing ，冇理由得你一個例外，跟著我都冇再miss左個briefing

雖然更表話係收12點半，但其實收夜嘅人永遠冇得準時收工，抹晒所有嘢之後仲要fill晒全場嘅物品，但人工照舊比到12點半
當時我未成年，乜嘢都唔識，後來先知原來勞工法例未夠18歲係唔可以返夜更，更何況係收凌晨？
連續返左2個月嘅星期一至五同日，12點至12點半，好似返好多，其實到最後出糧每月都係得6000蚊左右。
每返5個鐘就會包一餐飯，無論full time定part time 都係，因為我3點至6點落場，實際得9.5小時工作，變左得一餐飯，落場時其他同事會出街食飯，窮學生冇錢食飯，唯有落場食公司飯，收工捱到12點半收工返屋企食
嗌左個念，之後拎住個公司飯去飯房食，入到飯房真係diu左聲，得30幾呎嘅黑房，係！冇錯！係黑房，牆係黑色，天花板得一個小燈膽，微弱嘅燈光，勉強見到碟飯，擺左3張櫈，張台好似拉麵店嘅吧台咁窄，我就係果度開餐，坐幾個鐘到6點先再開工
我食完飯，行返去廚房擺低啲碗碟，途中會經過後欄，後欄係一條又濕又臭嘅小巷，啲人送貨就會經後欄推車入黎，我見到有幾個廚房佬坐左喺度，有啲喺度食飯，有啲喺度打機，有啲抱膝而睡。後來問返先知，原來因爲食飯房得3個位，雖然我地係落場，但間舖頭3點至6點仍然營業，唔可以坐樓面食飯休息，所以廚房嘅人就去後欄休息

開夜就屌佢老母臭西啦

不過話時話，我諗好多人都唔知勞工法例有條418(連續性僱傭合約)，即係連續4星期返工超過18個鐘，不論係full time定part time,係可以享有有薪年假，法定假期係有錢收(即使當日要返工，亦要於60日內補假，都係有薪)，詳情可以睇下勞工法例
之前講過我係每星期返6日，每日返9.5個鐘，即使之後sem break放完，都keep住一星期返4日，差唔多30個鐘。
咁樣維持返左幾年，轉左工先知原來比人剝削左福利。諗返起唔怪之得臨辭職半年前開始，店長突然同我地班part time講: 我唔可以比你地返咁多啦，因為如果你地連續4個星期返多過18個鐘，會有福利。
我地成班part time 都係聽完就算，"哦"左一聲就冇再理會，但當時冇諗到原來咁多年來都冇計到有薪假期啲錢我地
後來我膽粗粗打返比公司HR問，佢竟然好順攤咁開返張支票比我，最痴線嘅係有9000幾蚊 其他已經辭左職嘅同事，都個個走去問，其中有一個做左7年，拎返$16000以上，不過都算少，可能因為佢返得唔算多又唔係個個月都418
不過拖欠薪金嘅事都只係其中一件事